\documentclass{scrreprt}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{lineno}
\usepackage{titling}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={165mm,247mm},
 top=20mm
 }
\hypersetup{
    bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Software Requirement Specification},    % title
    pdfauthor={Jean-Philippe Eisenbarth},                     % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,       % color of links to bibliography
    filecolor=black,        % color of file links
    urlcolor=purple,        % color of external links
    linktoc=page            % only page is linked
}%
\def\myversion{1.6 }
\date{}
%\title{%

%}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\begin{flushright}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{ENGENHARIA DE REQUISITOS}\\
        \vspace{1cm}
        \LARGE{D5 - User Interface Models}\\
        \vspace{1cm}
        \Huge{mapMyTraining}\\
        \LARGE{Version 1.6}\\
        \vspace{1cm}
        Realizado por : \\
        1. Daniel Ramalho (2018276501)\\
        2. Filipe Arrais (2018308431)\\
        3. Hugo Jordão (2018285733) \\
        4. Luís Loureiro (2018297934) \\
        5. Miguel Pimenta (2018287956)\\
        \vspace{1cm}
        Email da equipa: filipe.arrais@student.uc.pt\\
        \vspace{1cm}
        GitLab: https://gitlab.com/e1736/mapmytraining\\
        Submetido a : Mário Zenha Rela \\
        \vspace{1cm}
        \today\\
    \end{bfseries}
\end{flushright}
\linenumbers
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents
\chapter{Tabela de Revisões e Versões }
\begin{table}
\begin{tabular}{|c|c|l|c|}
\hline
Data       & Versão & \multicolumn{1}{c|}{Descrição}                     & Autor                        \\ \hline
30/11/2021 & 1.0    & Primeira versão do User Environment Design        & Todos \\ \hline
01/12/2021 & 1.1    & Primeira versão dos wireframes & Todos                        \\ \hline
02/12/2021 & 1.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Finalização do User Environment Design \end{tabular}           & Todos  \\ \hline
03/12/2021 & 1.3 & Aplicação de Nielsen's Usability Checklist aos wireframes & Todos 
                \\ \hline
03/12/2021 & 1.4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Realização da Cognitive Walkthrough \\e aplicação do aprendido com isto aos wireframes \end{tabular}   & Todos \\ \hline
04/12/2021 & 1.5 & Finalização dos wireframes & Todos 
                \\ \hline
04/12/2021 & 1.6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Preparação e finalização do documento de entrega \end{tabular}           & Todos  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak

\chapter{Introdução}

\section{Preâmbulo}

\quad Muitos ginásios não possuem nenhuma plataforma para acompanhar e ajudar os seus clientes no seu treino, deste modo, muitas pessoas quando se inscrevem no ginásio sentem alguma dificuldade em perceber quais os exercícios que devem fazer para atingir determinado objetivo. O que alguns ginásios oferecem são planos de treino geralmente standard, ou seja, são planos de treino pré-feitos generalizados para toda a gente, o que para alguns casos pode ser muito eficiente, para outro já nem tanto. \par
Uma solução para este problema, seria ter um acompanhamento durante o treino com um personal trainer, porém este tem um custo adicional que nem toda a gente está disposta a pagar. Outro problema seria o facto de não haver personal trainers suficientes para satisfazer as necessidades de todos os clientes, ou se há, é bastante dispendioso para o ginásio.\par Para resolver este problema, propômos uma aplicação para o ginásio, na qual todos os clientes tenham acesso à mesma de forma gratuita. A app permitiria ao utilizador inserir os dados corporais, objetivos a atingir , qualquer tipo de problema médico que tenham, etc. No final é criado um plano de treino personalizado para cada cliente do ginásio, consoante os dados introduzidos anteriormente. O plano gerado está subdividido por fases de treino e sempre que uma fase de treino termina, o plano é adaptado aos progressos feitos pelo utilizador. Caso o utilizador ache que o plano gerado não é adequado, poderá criar o seu próprio plano de treino, com exercícios de uma lista pré-definida.


\chapter{User Interface Models}

\section{Diagrama UED}

\quad O objetivo deste diagrama é mostrar quais interfaces devem ser desenvolvidas e as respetivas funcionalidades, bem como as ligações entre elas. As 3 áreas de foco que consideramos foram "Gerar Plano de Treino", "Adaptar Plano de Treino" e "Ver Plano de Treino", pois são o \emph{core} da aplicação.
\\
\\

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{UED.png}
  \caption{Diagrama UED}
  \label{fig:UED}
\end{figure}
\newpage

\section{Wireframes}

\subsection{Menu Principal}
\quad Quando o utilizador faz login na aplicação, entra no menu principal. O que é apresentado neste depende de se o utilizador tem ou não plano de treino. Se o utilizador \textbf{não tem um plano de treino} (Fig:3.2 ecrã esquerdo) poderá \textbf{gerar} um  automático consoante os dados físicos introduzidos ou poderá \textbf{criar} um  manualmente onde irá escolher os exercícios consoante a sua preferência.
Se o utilizador \textbf{já tem o plano de treino criado}, pode começar logo o seu treino se assim o pretender clicando em "Começar", como se pode ver na imagem do meio da figura 3.2. Se o utilizador \textbf{já terminou a fase de treino atual}, em vez de iniciar o seu treino, o menu transporta-o para a adaptação do seu plano, o que corresponde ao "Começar Fase 2" no exemplo da imagem do lado direito da figura 3.2. Se o utilizador já tiver plano de treino, mas está insatisfeito com este, poderá criar um novo através de "Novo Treino".
Independentemente de o utilizador ter ou não plano de treino este poderá sempre \textbf{pesquisar um determinado exercício} na pesquisa de exercícios, como visto na imagem da figura 3.2.


\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{Menu Principal(Sem Plano).PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{Menu Principal(Com Plano).PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{Menu Principal(Fim da fase).PNG}
  \caption{Menu Principal}
  \label{fig:Menu Principal}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Gerar Plano de Treino}
\quad Para gerar o plano de treino, é pedido uma série de dados como os mostrados na figura em baixo, de modo a criar um plano de treino que se adeque ao utilizador. Dados como peso, altura, massa muscular e massa gorda são difíceis de preencher em casa, portanto, se o utilizador assim preferir, poderá ter ajuda por parte de um personal trainer no ginásio para auxiliar no momento em que este  for preencher estes dados.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{GerarPlano1.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{GerarPlano2.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{GerarErro.PNG}
  \caption{Gerar Plano de Treino}
  \label{fig:Gerar Plano de Treino}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Ver Plano de Treino}
\quad Como o nome indica, o utilizador poderá ver aqui o treino que a aplicação gerou para o dia de hoje. O utilizador consegue ver todos os exercícios que vai fazer, bem como a duração e o número de séries e repetições dos mesmos. Quando estiver pronto, poderá iniciar o seu treino e sempre que quiser avançar para o exercício seguinte, basta clicar em "próximo". No caso de não saber como se faz determinado exercício, poderá carregar no icon de um "olho" para ver detalhes sobre mesmo.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{verPlano1.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{verPlanoProximo.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{verPlanoTerminar.PNG}
  \caption{Ver Plano de Treino}
  \label{fig:Ver Plano de Treino}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Editar Plano de treino}
\quad Dentro da página de "Ver Plano de Treino", se o utilizador clicar no botão "editar" no canto superior direita, inicia o modo de edição. Enquanto dentro deste modo, o utilizador poderá remover e adicionar exercícios ao seu plano de treino, sendo-lhe sugerido exercícios semelhantes ao eleminado. Se nenhum exercício sugerido for do seu agrado, o último icon dos exercícios sugeridos corresponde a uma opção que permite inserir o nome do exercício que procura. O utilizador sai do modo de edição clicando novamente no botão "editar".

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{Editar1.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{Editar2.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=10cm]{Editar3.PNG}
  \caption{Editar Plano de Treino}
  \label{fig:Editar Plano de Treino}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Adaptar Plano de Treino}
\quad O plano de treino é constituido por várias fases, de forma a saber se o plano de treino se encontra adequado ao nivel do utilizador. No final de cada fase, o utilizador é notificado e levado a responder a um simples formulário como demonstramos na imagem representada. A aplicação faz ajustes ao plano de treino se necessário, alterando tempos de execução, números de repetições ou números de séries de exercícios existentes ou até trocando alguns exercícios por outros. O preenchimento deste formulário é fundamental para que seja feito um acompanhamento ao progresso realizado pelo utilizador.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height = 10cm]{Adaptar Plano de Treino.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height = 10cm]{AdaptarErro.PNG}
  \caption{Adaptar Plano de Treino}
  \label{fig:Adaptar Plano de Treino}
\end{figure}


\newpage

\subsection{Definições}
\quad Nesta página o utilizador poderá alterar a password, foto de perfil e nível de dificuldade. Este nível refere-se à dificuldade do plano de treino, que poderá ser ajustada se o utilizador achar que o plano de treino está muito fácil ou difícil para as suas capacidades.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.8cm, height=10cm]{Definições.PNG}
  \includegraphics[width=4.8cm,height=10cm]{DefiniçõesErro.PNG}
  \caption{Definições}
  \label{fig:Definições}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Pesquisar exercicios}
\quad Nesta página é possivel pesquisar um exercício por categoria ou por nome. O utilizador consegue selecionar exercícios só de pernas, no caso de não saber que exercícios pode fazer, ou pode pesquisar o nome do exercício que pretende no caso de saber extamente aquilo que procura.

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm]{Pesquisar exercício.PNG}
  \caption{Pesquisar exercícios}
  \label{fig:Pesquisar exercícios}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Criar Plano de Treino Manualmente}
\quad Nesta funcionalidade, o utilizador irá fazer um plano de treino consoante os exercícios disponibilizados pela aplicação. Tal como na página de pesquisar exercícios, o utilizador pode procurar exercícios por nome ou categoria e assim que encontrar um que seja do seu agrado, consegue selecioná-lo e adicioná-lo ao plano. Caso mude de ideias, também o poderá remover após adicionar. A aplicação só terá exercícios que sejam possíveis de realizar no ginásio em que a aplicação irá funcionar.


\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=9cm ]{CriarManual2.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=9cm]{CriarManual3.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=9cm]{CriarManual4.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm,height=9cm]{CriarManual5.PNG}
  \caption{Criar Plano de Treino Manualmente}
  \label{fig:Criar plano de Treino Manualmente}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Visualizar exercicio em Detalhe}
\quad Nesta página, o utilizador poderá visualizar os detalhes de um exercício que selecionou previamente, nomeadamente muscúlos trabalhados, instruções passo-a-passo de como se realiza, um vídeo que exemplifica a maneira de como o exercício é executado, erros comuns e como os evitar. 

\vspace{1.5cm}

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{visualizarEX.PNG}
  \includegraphics[width=4.9cm, height=10cm ]{VisualizarEX2.PNG}
  \caption{Visualizar exercício em Detalhe}
  \label{fig:UED}
\end{figure}

\newpage
\section{The Nielsen's usability checklist}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Nielsen's checklist &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adaptar \\ Plano de Treino\end{tabular} &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gerar \\ Plano de Treino\end{tabular} &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ver Plano\\  de Treino\end{tabular} \\ \hline
1. Simple and natural dialogue & yes & yes & yes \\ \hline
2. Speak the user`s language   & yes & yes & yes \\ \hline
3. Minimize user memory load   & yes & yes & yes \\ \hline
4. Consistency                 & yes & yes & no \\ \hline
5. Feedback                    & yes & yes & yes \\ \hline
6. Cleary mark exits           & yes & yes & yes \\ \hline
7. Shortcuts                   & no & no & yes \\ \hline
8. Good message errors         & yes & yes & yes \\ \hline
9. Prevent errors              & yes & yes & yes \\ \hline
10. Help and Documentation      & no & no & no \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\quad Em todas as áreas de foco, verificamos os princípios de Nielsen \emph{Simple and Natural Dialogue} e \emph{Speak the user's language} devido à casualidade da linguagem usada.\\

\par O princípio \emph{Minimize user load memory} é visível, por exemplo, na interface de Gerar Plano de Treino através do uso de dropdowns que mostram ao utilizador todas as opções possíveis.\\

\par Todas as páginas têm consistência no que toca à posição de elementos e de informação. Por exemplo, o botão de "voltar para trás" encontra-se sempre no canto superior esquerdo e a sua funcionalidade é sempre a mesma: regressar à página anterior. Da mesma forma, os exercícios aparecem sempre num retângulo com fundo branco, contendo o nome e uma imagem do exercício em questão. Há apenas uma perca de consistência na página de "Ver Plano de Treino", pois o tipo de letra é diferente das restantes. Esta falta de consistência deve-se ao facto de para a página em específico, o tipo de letra \emph{HammersmithOne} (utilizado em todas as outras páginas) não se adequar bem ao layout planeado, optando-se, portanto, por \emph{Jaldi}.\\

\par O \emph{Feedback} verifica-se, por exemplo, no ecrã de adaptar plano de treino. No fim das alterações é possivel ver uma mensagem no ecrã a confirmar que estas foram submetidas. À semelhança no gerar plano de treino o mesmo acontece, informado o utilizador que o seu plano foi criado com sucesso. No ver plano quando o utilizador começa o plano, o exercicio em que este se encontra fica a verde. Quando seja ao ultimo exercicio o botão terminar fica disponivel.
\\

\par \emph{Clearly Marked Exits} estão presentes em todos os ecrãs, visto que é possível voltar sempre para a página anterior.\\

\par Não contemos \emph{Shortcuts} em Gerar Plano de Treino e Adpatar Plano de Treino. No entanto, no Ver Plano de Treino é possível, através do icon do "olho" presente em cada exercício, visualizar de forma rápida detalhes sobre o mesmo, não sendo necessário voltar à pagina anterior para pesquisar sobre esse exercício.\\

\par Relativamente a \emph{Good Error Messages} aparece uma mensagem de erro se tentar introduzir um tipo de dados que não corresponda ao que é pedido, por exemplo caracteres de A-Z em "Altura" no Gerar Plano de Treino. O mesmo é verdade para Adaptar Plano de Treino e isto pode ser verificado nas figuras 3.3 e 3.6.\\

\par Em Gerar Plano de Treino aparece a unidade à frente dos parâmetros de input, de modo a colocar valores que façam sentido, assim como no Adaptar Plano de Treino. Além disso, nos campos "objetivos", "impedimentos médicos" e "frequência de treino" no Gerar Plano de Treino são utilizados dropdwns para uma verificação sem erros, impedindo os utilizadores de escreverem de maneira diferente mesmos problemas ou de escreverem de forma livre o que poderia originar diversos problemas. Desta forma satisfazemos o princípio \emph{Prevent Errors} de Nielsen. No Ver Plano de Treino não existe qualquer input por parte do utilizador.\\

\par A heurística \emph{Help and Documentation} não é verificada nas 3 áreas de foco.\\

\section{Cognitive Walkthrough}

\quad Após termos os wireframes feitos, realizamos uma \emph{cognitive walkthrough} com um cliente de um ginásio. Através disto, obtemos resposta às seguintes questões.

\subsection{Will the user try and achieve the right outcome?}
\quad Sim, o utilizador realizou com sucesso todas as tarefas que lhe foram propostas.

\subsection{Will the user notice that the correct action is available to them?}
\quad Sim, o utilizador conseguiu perceber o que é que cada botão lhe disponibilizava e qual a função de todos os elementos presentes no ecrã.

\subsection{Will the user associate the correct action with the outcome they expect to achieve?}
\quad Relativamente à funcionalidade "Criar Plano de Treino Manualmente", o utilizador não conseguiu escolher o número de repetições e séries em cada exercício e não percebeu como é que a geração destas funcionava para este caso de criar um plano manualmente. Isto era de facto um problema no qual não tinhamos pensado. Perante isto, decidimos alterar a interface para que fosse possível inserir o número de repetições e séries, de forma a que utilizadores futuros tivessem poder sobre quantas fazerem.

\subsection{If the correct action is performed; will the user see that progress is being made towards their intended outcome?}
\quad O utilizador conseguiu ver o seu progresso através de vários elementos, dentro dos quais se destacam mensagens de sucesso, que recebeu quando, por exemplo, gerou um plano de treino com todos os dados corretamente introduzidos. Para além disso, quando, por exemplo, removeu um exercício através da edição do plano de treino, o utilizador visualizou que este já lá não estava presente, recebendo feedback de que podia adicionar um novo exercício no lugar do antigo.

\end{document}